*********************************
*   ポケットサーキット v1.2.1   *
*            TS.Soft 2020/9/13  *
*********************************

どこかで見たレースゲームのようなゲームです。
ポケコンで上下左右スクロールをやってみたかったので作ってみました。


※実機だとちらつきが少ないので、お持ちの方はぜひ実機でプレイされてみて下さい。
また、このゲームは圧電ブザーに対応しています。
持っている方は、こちらもぜひポケコンにつないでプレイしてみて下さい。


(Tab幅4)
*******    各モードの説明    *******
・ｾｯﾃｨﾝｸﾞ -	レースに使用するマシンをセッティングすることができます。
					セッティングしたマシンはセーブすることができ、最大3つまで名前をつけて保存できます。
					
・ﾌﾘｰｿｳｺｳ -	好きなコースを選んタイムアタックをすることができます。
					スプリント、耐久レースではできないセッティングを試すことができます。
					
・ｽﾌﾟﾘﾝﾄ -	全3コースを順番にレースをし、最も多くポイントを獲得することを目指すレースです。

・ﾀｲｷｭｳ -	好きなコースを選んで耐久レースをすることができます。

・ｵﾌﾟｼｮﾝ -	各コースのレコードの確認と、レース中のBEEPウェイトを設定できます。
			車が遅すぎたり、速すぎたりする場合は調整してください。



*******    操作方法(メニュー)    *******

↑↓←→(8246 キー) : カーソル移動
Xキー : 決定
Zキー : キャンセル
ONキー:	終了

*******    操作方法(レース時)    *******

←→(4 6) : ハンドルを切る
Xキー : アクセル
Zキー : ブレーキ
Xキー + ↓(2) : 停止状態でバック開始(バック開始後は↓(2)を離しても良い)
Spaceキー : ポーズ
ONキー:	終了


*******   コースの要素   *******
・サーキット -	このゲームのレースの舞台です。全部で3コースあります。

	・セーフティソーン - 黒く塗りつぶされた侵入が可能なエリアです。
						現実では緑の芝や土のエリアです。
						高い速度で侵入すると車の一部が一定確率で壊れます。
						
	・壁 - 				道路の両端に設置されています。
						接触するとウィング、サスペンションが故障します。
						とても速い速度で侵入してしまうと車が大クラッシュします。
						
	・敵車 - 			スプリントレース、耐久レースでプレイヤーとともに並走している車です。
						これらの車より早くゴールすることがレースの目標です。
						接触判定はないので走行ラインを気にしなくても良いです。
						
	・ゴール - 			ゴールラインを超えることで周回数が1増えます。
						また、ゴールラインを超えることで左側にピットサインが
						表示されます。(詳しくは「ピットサイン」の項目で説明)
						
	・ピット - 			タイヤの消耗や車の故障などが発生した場合
						ゴール地点よりも右側にあるエリアに行きましょう。
						ここで車の修理をすることができます。
						(詳しくは「ピット修理」の項目で説明)
						
	・トンネル -		コース「スピードウェイ」に設置されています。
						くぐると画面明度が反転します。これは何かと言われればそれはトンネルです。
						
	・立体交差 -		コース「モントシティ」に設置されています。
						市街地なのでこうした高架橋が存在します。
						

*******   コースの紹介   *******
スピードウェイ -	直線が大部分を占めるコース。
					かなりスピードが出るので繊細なマシンコントロールが必要となる。
					トンネルが2箇所設置されている。
					
モントシティ -		市街地を改造して作られたコース。
					直角のコースが多いので、厳密なライン取りが要求される。
					高架橋が設置されており、橋の上、または橋の下の車の走っている姿が見える。
					
ヘアピンパーク -	ヘアピンカーブが続くテクニカルなコース。
					早く走れるかはプレイヤーの技術に依存する。
					早いセッティングが物言うわけではない。

						
*******   ピットサイン   *******
ゴールラインを通過すると
画面左側に下に示すような情報が表示されます。
------------
P◯L◯

XXXX△
------------

解説
P◯ -	現在の順位を表します。
L◯ -	現在の残り周回数を表します。

XXXX△ -	XXXX部分はゲーム内のラップタイムです。
			△部分	-	T:タイヤが消耗している。
						F:燃料が切れかかっている。
						
						
*******  ピット修理  *******
ピットイン時に「ｺﾝﾃﾞｨｼｮﾝ / ｼｭｳﾘ」の項目を選択すると
以下のような画面が表示されます。
------------------------
 ｺﾝﾃﾞｨｼｮﾝ ｶｸﾆﾝ & ｼｭｳﾘ
  XX:ｴﾝｼﾞﾝ  XX:ｳｨﾝｸﾞ
  XX:ﾗｼﾞｴｰﾀ XX:ﾃﾞﾝｷｹｲ
  XX:ﾌﾞﾚｰｷ  XX:ﾐｯｼｮﾝ
  nﾜﾘ:ﾀｲﾔ   xx:ｻｽﾍﾟﾝｼｮﾝ
  FFF:ｶﾞｿﾘﾝ ｵﾜﾙ
------------------------

解説
XX -	「OK」か「NG」または「RP」が表示されます。
		表示がNGのところにカーソルを合わせてXキーで決定すると
		表示がRPに変わり、ピットアウト時に修理が開始されます。
		
		OK -	正常
		NG -	故障している
		RP -	修理する
		
ｴﾝｼﾞﾝ -		壊れていたら自走ができなくなってリタイアしてしまいます。
			故障していたら必ず直しましょう。

ﾗｼﾞｴｰﾀ -	壊れていたらエンジンを冷却できなくなり、エンジンが
			故障しやすくなります。故障していたら必ず直しましょう。

ﾌﾞﾚｰｷ -		ここで示すブレーキはペダルブレーキのことであり
			壊れているとブレーキ力が弱まります。

ﾀｲﾔ nﾜﾘ -	タイヤの残りを表します。(0割 ～ 9割)
			選択すると交換するタイヤを選択し、決定すれば
			ピットアウト時にタイヤ交換が開始されます。

ｶﾞｿﾘﾝ FFF -	ガソリンの残りを表します。(1 ～ 255)
			選択するとガソリンをどこまで補給するか選択でき、決定すれば
			ピットアウト時に給油が開始されます。

ｳｨﾝｸﾞ -		壊れていたらコーナーリングが不安定になり
			空気抵抗によって加速も鈍ります。

ﾃﾞﾝｷｹｲ -	壊れていたら燃料噴射がうまく行かなくなり
			加速が鈍ります。
			
ﾐｯｼｮﾝ -		壊れていたら特定のギアに入れることができなくなります。
			故障していたら必ず直しましょう。
			
ｻｽﾍﾟﾝｼｮﾝ -	壊れていたらコーナーリングがとても不安定になります。
			
ｵﾜﾙ -	このメニューを抜けます。


*******    セッティング解説    *******
レースに勝つためにはセッティングをして車を
カスタマイズしていく必要が出てくるかもしれません。

・プリセット 			用途を選択することで、ある程度自動でセッティングがされます。

						ﾀｲｷｭｳ - エンジンのチューンを低回転寄りに持っていくことで
								エンジンの寿命を長くし、さらにラジエータを大きくすることで
								長時間の走行が可能です。
								ただし、重いので、思いのほかタイヤに負担がかかります。
								
						ﾊｲｽﾋﾟｰﾄﾞ - エンジンのチューンを高回転よりに持っていくことで
								最高速が出るようなセッティングです。
								
						ﾃｸﾆｶﾙ - コーナーリングをある程度意識したセッティングです。
								ウィングの設定、足回りなど、バランス良く設定されています。
								
						ﾉｰﾏﾙ - はじめのセッティングです。


・エンジン 				エンジンの種類によって、軽量で壊れやすい、重くて耐久力があるかを選びます。

						ｴﾝｼﾞﾝ - エンジンが軽ければタイヤに負担はかかりませんが、エンジンブローを起こしやすくなります。
								エンジンが重ければタイヤに負担がかかりますが、安定した走行が可能です。
								スプリントレース、耐久レースともに重要なセッティング項目です。
								
						ﾁｭｰﾝ - 	エンジン回転数のどのあたりでパワーを出すか選びます。
								低回転よりだとスタートダッシュに強く、高回転よりだと最高速度が伸びます。
								ただし、トランスミッションでのシフトポイントを考慮して
								適切なセッティングが必要となります。
								(また、低回転よりだとエンジンの負担が減ります。)
								

・ブレーキ 				ペダルブレーキとエンジンブレーキの設定ができます。
             			
             			ﾌﾞﾚｰｷ -	Zキーのブレーキを押したときの減速力を設定します。
             					急なコーナーを曲がりきれないときに有効です。
             			
             			ｴﾝｼﾞﾝﾌﾞﾚｰｷ -Xキーのアクセルを離しているときの減速力を設定します。
             					このゲームの一般的な減速方法です。
             			
             			
・タイヤ  				タイヤのグリップ力を設定します。
						タイヤのセッティングレベルの大きさと、サスペンション、重さの影響で
						タイヤの減りの早さが変化します。
						
           				
・ウィング  			風の抵抗をどう扱うかをセッティングします。
             			ダウンフォースよりだと地面に押し付ける力が増えてコーナーを曲がりやすく
             			ハイスピードよりだと風の抵抗が減り、加速がスムーズになります。
             			
             			
・ハンドル  			ハンドルの切り始めを軽くするか、重くするかを選びます。
						お好みに合わせて設定してください。


・トランスミッション	ギア比、シフトポイントを設定できます。

                       	ｷﾞﾔﾋ -	トップスピードを調整できます。ギヤ比を押さえてスピードを下げれば
                       			コーナーリングの難易度が下がります。
                       			
                       	ﾎﾟｲﾝﾄ -	シフトアップするポイントを選択します。
                       			エンジンチューンの設定値と合わせることでスムーズな加速が得られます。
                       	
                       	
・サスペンション 		柔らかいと横にロール、スリップが出やすくなりますが、タイヤの負担が少し減ります。
                  		固いと地を這うようにキビキビ走りますが、タイヤの負担が少し増えます。
                  		壁にぶつかって壊れたとき、アクセルを踏んだときなどに姿勢が崩れやすくなります。


*******  謝辞  *******
ソフトの使用や技術参考、Twitter上での交流など
いつもお世話になっております。

	Maruhiro 様
	CharatSoft 様
	sekimegu 様
	ユリグミ 様
	コアラ 様
	chame 様

この場を借りてお礼申し上げます。


************   最後に   *************
プレイされた方、ぜひ感想をお待ちしています。
ぜひ、ワールドクラス制覇、または耐久レースクリアまでプレイしてみて下さいね～。

Twitter: https://twitter.com/tera0202
メール : mailto:pass.tsubasa@icloud.com